

1. Meritebeden Tam Dif. Denklemler

1. Meritebeden tam dif. en genel halde $M(x,y)dx + N(x,y)dy = 0$ dir.

Tam dif olup olmadıgını $\frac{\partial M(x,y)}{\partial y} = \frac{\partial N(x,y)}{\partial x}$ şartını saglayıp saglamadıgına

bakarak anlasilir. Çözüm olarak $M(x,y) = \frac{\partial g(x,y)}{\partial x}$, $N(x,y) = \frac{\partial g(x,y)}{\partial y}$ denklemleri $g(x,y)$ için çözümlerse; $g(x,y) = C$ bulunur. Eğer tam dif değilse $\int \frac{M}{N} \int \frac{\frac{\partial M}{\partial y} - \frac{\partial N}{\partial x}}{N}$

der M integral carpanı ile her terim carpılırsa denklemler tam dif. haline gelir.

Not: 1. Meritebe (inner dif denklemlerinde) $I(x) = e^{\int p(x)dx}$ integrasyon carpanı ile karıştırılmamalı.

Ör: $\underbrace{(y+2xy^3)}_M dx + \underbrace{(1+3x^2y^2+x)}_N dy = 0$

Çözüm: $\frac{\partial M}{\partial y} \stackrel{?}{=} \frac{\partial N}{\partial x}$ $\frac{\partial M}{\partial y} = 1 + 2 \cdot 3 \cdot y^2$ $\frac{\partial N}{\partial x} = \frac{\partial N}{\partial x}$ old. görülüyor. \odot halde

$\frac{\partial N}{\partial y} = 6xy^2 + 1$ $\left\{ \frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial N}{\partial x} \right.$ $(y+2xy^3)dx + (1+3x^2y^2+x)dy = 0$ Tam Dif. dir.

Tam dif. ise $g(x,y) = \underbrace{\int (y+2xy^3)dx}_M = yx + 2y^3 \cdot \frac{x^2}{2} + h(y)$

Bu değer soruda M yerine, y'ye göre türevi alınıp kontrolsün ve N'e eşitlenir;

$$\frac{[yx + x^2y^3 + h(y)]}{y} = x + 3x^2y^2 + h(y)'$$

$$\cancel{x + 3x^2y^2} + h(y)' = \underbrace{1 + 3x^2y^2}_{N} \rightarrow h(y)' = 1 \rightarrow \int h(y)' = y + C_1$$

bulunur.

Ör:

$$2xy dx + (1+x^2) dy = 0$$

$$\text{Çöz: } \underbrace{2xy dx + (1+x^2) dy}_{M} \stackrel{?}{=} \frac{\partial M}{\partial y} \stackrel{?}{=} \frac{\partial N}{\partial x} \stackrel{?}{=} 2x \quad \frac{\partial N}{\partial x} = 2x \Rightarrow \text{Tam dif.}$$

$$g(x,y) = \int 2xy dx = 2 \frac{x^2}{2} y + h(y) \quad \left[\frac{x^2 y + h(y)}{y} \right]' = x^2 + h(y)' \quad \text{bu değer}$$

$$M \text{ de yine kontrol ve } N \text{ ye eşitlenir; } \cancel{x^2 + h(y)'} = 1 + x^2 \quad h(y)' = 1 \quad \int h(y)' = \int 1 dy$$

$$h(y) = y + C_1 \text{ islem su şekilde devam ettirilebilir. } h(y) = y + C_1 \text{ itak ki}$$

$$g(x,y) = x^2 y + h(y) \text{ de yine yazılırsa } g(x,y) = x^2 y + y + C_1 \text{ ve } g(x,y) \text{ kontrol geçeri}$$

Çöz eliti ise ve $x^2 y + y = C_2$ denilirse $C_2 = C - C_1$ bulunur. y için başka

Ör: $y = C_2(x^2 + 1)$ elde edilir.

$$\text{Çöz: } \underbrace{(x + \sin y) dx + (x \cdot \cos y - 2y) dy}_{M} = 0 \quad \frac{\partial M}{\partial y} \stackrel{?}{=} \frac{\partial N}{\partial x}$$

$$\frac{\partial M(x,y)}{\partial y} = \cos y \quad \frac{\partial N(x,y)}{\partial x} = \cos y \Rightarrow \text{Tam dif. dir Tam dif. dir}$$

$$g(x,y) = \int (x + \sin y) dx = \frac{x^2}{2} + x \cdot \sin y + h(y) \quad \left[\frac{x^2}{2} + x \cdot \sin y + h(y) \right]' = x \cdot (\cos y + h'(y))'$$

$$x \cdot (\cos y + h'(y))' = x \cdot (\cos y - 2y) \quad h'(y)' = -2y \quad \int h'(y)' dy = \int -2y dy \Rightarrow h(y) = -2 \frac{y^2}{2} + C$$

$$h(y) = -y^2 + C \text{ balance. } \text{Ao depar } g(x,y) = \frac{1}{2} x^2 + x \cdot \sin y + h(y) \text{ de prime yzilibirde;}$$

$$g(x,y) = \frac{1}{2} x^2 + x \cdot \sin y - y^2 + C \text{ olur.}$$

$$\text{Or: } \underbrace{3x^2 y^2}_{\partial y} dx + \underbrace{(2x^3 y + 4y^3)}_{\partial x} dy = 0 \quad \frac{\partial M}{\partial y} \stackrel{?}{=} \frac{\partial N}{\partial x} \quad \frac{\partial M}{\partial y} = 3x^2 y \quad \frac{\partial N}{\partial x} = 2xy \quad \Rightarrow \text{Tam dif. dir}$$

$$g(x,y) = \int 3x^2 y^2 dx = 3y^2 \cdot \frac{x^3}{3} + h(y) \quad \frac{x^3 y^2 + h(y)'}{\partial y} = x^3 y^2 + h'(y)' \quad x^3 y^2 + h'(y)' = 2xy + 4y^3$$

$$h(y)' = 4y^3 \quad \int h(y)' = \int 4y^3 dy \quad h(y) = 4 \frac{y^4}{4} + C, \quad h(y) = y^4 + C, \text{ bu ifade } x y^2 + h(y)$$

$$\text{de yzilibirde; } x^3 y^2 + y^4 + C_1 \rightarrow y^2 (x^3 + y^2) = C_2 \text{ balance.}$$

$$\text{Or: } \underbrace{y}_{\partial y} dx + \underbrace{x}_{\partial x} dy = 0 \quad \frac{\partial M}{\partial y} \stackrel{?}{=} \frac{\partial N}{\partial x} \quad \frac{\partial M}{\partial y} = 1 \quad \frac{\partial N}{\partial x} = 1 \Rightarrow \text{Tam dif. dir}$$

$$\int y \, dx = yx + h(y) \quad \frac{yx + h(y)}{dy} = x + h(y)'$$

$$x + h(y)' = x \rightarrow h(y)' = 0 \, dy \quad h(y) = C_1 \text{ değeri}$$

$$g(x, y) = yx + h(y) \text{ de yeri yerine } xy + C_1 = C \text{ bu durumda}$$

$$xy = C_2 \text{ denilirse } y = \frac{C_2}{x} \text{ bulunur}$$

Or:

$$(3xy + y^2) \, dx + (x^2 + xy) \, dy = 0 \text{ dt denklemini } y(1) = 2 \text{ için çözün.}$$

$$\text{Çöz: } (3xy + y^2) \, dx + (x^2 + xy) \, dy = 0$$

$$\underbrace{(3xy + y^2)}_P \, dx + \underbrace{(x^2 + xy)}_Q \, dy = 0 \quad \text{Not: } \underbrace{\text{Bazen}}_{\text{iteratifde M yeri P ve N yeri Q bulunur.}}$$

$$\frac{\partial P}{\partial y} \stackrel{?}{=} \frac{\partial Q}{\partial x} \quad 3x + 2y \neq 2x + y \Rightarrow \text{Tam dt. değil.}$$

Tam dt haline getirmek için integrasyon yaparsın anılır.

$$\int \frac{M'}{N} = \int \frac{\frac{\partial p}{\partial y} - \frac{\partial Q}{\partial x}}{\textcircled{1}}$$

$$\int \frac{M'}{N} = \int \frac{3x+2y-2x+y}{x^2+xy}$$

$$\int \frac{M'}{N} = \int \frac{x+y}{x(x+y)} \rightarrow \ln M = \ln x \rightarrow M = x \quad \left(\begin{array}{l} \text{Buna da integrasyon carpanini} \\ \text{da C kullanilmaz.} \end{array} \right)$$

Bu integrasyon carpani ile her terim carpanilrsa dif. denklemin fon dif haline gelir

$$x(3xy+y^2)dx + x(x^2+xy)dy=0 \rightarrow \underbrace{(3x^2y+xy^2)}_P dx + \underbrace{(x^3+x^2y)}_Q dy = 0$$

$$\frac{\partial P}{\partial y} \stackrel{?}{=} \frac{\partial Q}{\partial x} \quad 3x^2+2xy \stackrel{?}{=} 2x^2+2xy \quad \text{Ama dif dir. Bu durumda}$$

$$g(x,y) = \int P dx \quad g(x,y) = \int (3x^2y+xy^2) dx = x^3y + \frac{x^2y^2}{2} + h(y) \quad \text{Sindiy e}$$

gore buru alip Q ya ekliyoruz, ~~$x^3 + x^2y + h(y)'$~~ \Rightarrow ~~$x^3 + x^2y$~~ $h(y) = 0 + C$,

$h(y) = C$, burada g(x,y) = C $\Rightarrow h(y) = C$, degeri $g(x,y)$ de yerine
yazilirsaa $C = x^3y + \frac{1}{2}x^2y^2 + C$,

$$x^3y + \frac{1}{2}x^2y^2 = \underline{C_1 - C}$$

$$x^3y + \frac{1}{2}x^2y^2 = C_2 \quad \text{gibst du dir}$$

C_2 derselbe

$$y(1) = 2 \quad 1^3 \cdot 2 + \frac{1}{2} \cdot 1^2 \cdot 2^2 = C_2 \rightarrow C_2 = 4 \quad \text{balans -}$$

$$\text{Also durchsetzen } x^3y + \frac{1}{2}x^2y^2 - 4 = 0 \quad \text{also -}$$